\section{Experiência realizada}
\subsection{Material utilizado}
\begin{compactitem}
\item Lâmpada com filamento de Tungsténio;
\item Goniómetro (com 30'' de precisão);
\item Micro-voltímetro;
\item Prisma de dispersão (face equilateral);
\item Dois Detetores de radiação (termo-pilhas);
\item Fendas ajustáveis;
\item Coberturas para a entrada e braço do detetor;
\item Lente convergente;
\item Cubo de Leslie PASCO (TD-8554A);
\end{compactitem}

\subsection{Método experimental}
\begin{figure}[H]
\centering
    \input ./img/lamp 
\captionsetup{type=figure}
    \caption{Montagem de alimentação da lâmpada de tungsténio}
    \label{lamp}
\end{figure}
Iniciou-se a experiência confirmando a montagem efetuada para a medição de intensidade e d.d.p na lâmpada de tungsténio (fig. \ref{lamp}). 
\par
Com estes dois dados foi possível obter valores de resistência do filamento da lâmpada e, a 
partir de um gráfico com os valores presentes na tabela de calibração (fig. \ref{calibracao_r_t})
, pôde descobrir-se a temperatura de funcionamento da mesma. As temperaturas utilizada 
encontram-se no gráfico.
\begin{figure}[H]
\centering
\resizebox{0.8\columnwidth}{!}{%
   \renewenvironment{figure}[1][]{\ignorespaces}{\unskip}%
    \input{./graf/t_filamento}%
    \unskip
}
\captionsetup{type=figure}
    \caption{Gráfico de $T_{filamento}\left(\frac{R(T)}{R(292.35K)}\right)$.
    Supôs-se uma relação linear entre os pontos da tabela para obter as temperaturas 
    correspondentes a resistências entre os valores na tabela. As propagações de incertezas fizeram-se do mesmo modo.}
    \label{calibracao_r_t}
\end{figure}
%Parte I
Para a realização da primeira parte da experiência colocou-se o prisma no suporte entre os dois braços do goniómetro (ver fig. \ref{goniometro}),
ligou-se a alimentação da lâmpada de modo a que a d.d.p. aos seus terminais fosse 12V e colocou-se
sobre a lente de saída da radiação a máscara com a fenda vertical. Procedeu-se
à medição da posição angular de um feixe que incide perpendicularmente a uma das faces do prisma $\theta_0$ (correspondente ao alinhamento total
entre a radiação emitida e refletida). De seguida mediu-se um
ângulo próximo do desvio mínimo da radiação vermelha que permitisse uma boa dispersão
do espectro $\theta_1$. $\theta=\theta_1-\theta_0$.
\begin{figure}[H]
\centering
\includegraphics[width=4cm]{drawing.pdf}
\captionsetup{type=figure}
    \caption{Esquema da montagem efetuada para a primeira parte do trabalho laboratorial. O ângulo $\theta$ representa o ângulo de incidência}
    \label{goniometro}
\end{figure}
\par
Mantendo a d.d.p. aos terminais da lâmpada, deslocou-se o braço do goniómetro de modo a posicionar o sensor na zona da
radiação verde visível. Mediram-se para ângulos espaçados em 20'' ($\phi$), 3
tensões consideradas válidas no micro-voltímetro, reiniciando o voltímetro entre cada leitura e verificando
após cada uma que, tapando o detetor, o valor medido descia abaixo do ruído térmico considerado
($\approx 3 \mu V$). Ainda se mediu o ângulo correspondente ao máximo observado na d.d.p do micro-voltímetro. 
Repetiu-se o mesmo procedimento para as tensões de 9 e 6 Volt.
\par
$\delta$ é igual à diferença entre cada posição angular atrás registada e $\gamma$, a posição angular  que correspondia ao alinhamento dos braços do goniómetro, que foi medida no final desta parte da experiência (para não interferir na posição do prisma), após remoção do prisma. Mediu-se o ângulo interno do prisma relevante à experiência, $\alpha$.
A partir dos ângulos $\alpha$, $\delta$ e $\theta$, puderam ser calculados os índices de refração para cada posição angular do detetor e a partir da 
eq. \ref{indeice_de_relaxacao}. Posteriormente, procedeu-se à conversão dos índices de refração em comprimentos de onda de modo semelhante ao utilizado para
a determinação das temperaturas (o gráfico de calibração utilizado encontra-se na fig. \ref{calibracao_lambda_n}).
\begin{figure}[H]
\centering
\resizebox{0.7\columnwidth}{!}{%
   \renewenvironment{figure}[1][]{\ignorespaces}{\unskip}%
    \input{./graf/nl}%
    \unskip
}
\captionsetup{type=figure}
    \caption{Gráfico de calibração $\lambda(n)$}
    \label{calibracao_lambda_n}
\end{figure}
\par
Relativamente a esta parte da experiência ainda se utilizou o software \textit{Mathematica}.
Verificou-se a
temperatura para a qual se obtém a máxima eficácia luminosa,
i.e. qual a temperatura para a qual o quociente entre
a intensidade obtida no espectro visível ($370-750 nm$) e a intensidade
total é máxima.
\par
Depois ainda se tentou averiguar a validade da Lei de Wien através de uma regressão do tipo 
$\log{(\lambda)}=\log{(b)}+a\left(\log{(T)}\right)$ e, perante os resultados para $b$,
a constante de Wien, e $a$ (que segundo a aproximação de Wien deverá ser $-1$) realizaram-se
as devidas comparações dos resultados com as curvas teóricas.
\par
%Parte II
Na segunda parte da experiência, depois de se ter registado o prisma do suporte, alinharam-se os braços
do goniómetro. Para tensões de 5V a 12V, mediu-se a corrente fornecida à lâmpada e a
tensão recebida no detetor de sinais, procedendo-se de modo semelhante ao anterior.
A tensão medida no detetor é proporcional à intensidade da radiação emitida.
\par
%Parte III
Na terceira e última parte da atividade experimental, estudou-se o poder emissivo das
4 fases do cubo de Leslie (face preta, branca, metálica e espelhada). Medindo-se a
temperatura $T$ a que o cubo se encontrava após estabilizar com dois níveis para a
fonte de alimentação diferentes, registaram-se as emissividades de cada fase
com o auxílio da termo-pilha. Depois de calibrado o detetor, a partir da temperatura da sala,
retiraram-se valores de $U$ (considerando estes proporcionais à intensidade de radiação).
